\documentclass[a4paper, 11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[francais]{babel} % Langue Française
\usepackage[margin=1cm]{geometry} % Définir les marges
\usepackage{amsmath,amssymb,mathrsfs} % Packages Mathématiques
\usepackage{fourier, erewhon} %Police de charactère
\usepackage{tikz} %Package de dessin
\usepackage{enumerate} %Listes pour les exercices
\usetikzlibrary{arrows}

\pagestyle{empty}

\newenvironment{sys*}
{\left\{\!\begin{aligned}}
{\end{aligned}\right.}

\begin{document}
\DecimalMathComma % Pas d'espace après la virgule en mode mathématique
	\noindent Alexandre \bsc{Monchal} et Simon \bsc{Léonard} 2\up{de}8 
	\begin{center}\Large{La droite d'Euler}\end{center}

	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}[>=triangle 45,x=0.3cm,y=0.3cm]
			%Déclaration des points
			\coordinate (A) at (3,56);
			\coordinate (B) at (45,50);
			\coordinate (C) at (21,2);
			\coordinate (A') at (33,26);
			\coordinate (B') at (12,29);
			\coordinate (C') at (24,53);
			\coordinate (G) at (23,36);
			\coordinate (M) at (25.6,64.2);
			\coordinate (O) at (21,32);
			\coordinate (H) at (27,44);
			%Repère orthonormé
			\draw[->,color=black] (-0,0) -- (57,0);
			\foreach \x in {5,10,15,20,25,15,30,35,40,45,50,55}
			\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
			\draw[->,color=black] (0,0) -- (0,72);
			\foreach \y in {5,10,15,20,25,15,30,35,40,45,50,55,60,65,70}
			\draw[shift={(0,\y)},color=black] (2pt,0pt) -- (-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize $\y$};
			\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
			%Droites
			\draw[domain=-7:56] plot(\x,{-\x+59}); %(AA')
			\draw[domain=20.7:25.03] plot(\x,{17*\x-355}); %(CC')
			\draw[domain=16:26.5] plot(\x,{7*\x-115}); %Médiatrice de AB
			\draw[domain=-8:56] plot(\x,{-0.5*\x+42.5}); %Médiatrice de BC
			\draw[domain=20.3:30.7] plot(\x,{7*\x-145});%Hauteur issu de C
			\draw[domain=-7:55] plot(\x,{-0.5*\x+57.5});%Hauteur issu de A
			\draw[domain=3.5:40] plot(\x,{2*\x-10});%Droite d'Euler
			%Angles droits
			\draw (26.802313002769946,52.59966957103286) -- (27.202643431737084,55.40198257380281) -- (24.400330428967134,55.80231300276995) -- (24.,53.) -- cycle; 
			\draw (30.46808805558321,27.265955972208396) -- (29.202132083374813,24.734044027791604) -- (31.734044027791604,23.46808805558321) -- (33.,26.) -- cycle; 
			\draw (31.002313002769945,51.99966957103286) -- (31.402643431737083,54.80198257380281) -- (28.600330428967133,55.20231300276994) -- (28.2,52.4) -- cycle; 
			\draw (40.01780603466931,40.03561206933862) -- (37.98219396533069,41.05341810400793) -- (36.96438793066138,39.01780603466931) -- (39.,38.) -- cycle; 
			%Segments
			\draw (A) -- (C') node[midway, sloped,scale=1.5]{$|$} -- (B) node[midway, sloped,scale=1.5]{$|$}; %[AB]
			\draw (A) -- (B') node[midway, sloped,scale=1.2]{$\bigcirc$} -- (C) node[midway, sloped,scale=1.2]{$\bigcirc$}; %[AC]
			\draw (B) -- (A') node[midway, sloped,scale=2]{$\diamond$} -- (C) node[midway, sloped,scale=2]{$\diamond$}; %[BC]
			\draw (A) -- (M) node[midway, sloped,scale=2]{$\wr$} -- (B) node[midway, sloped,scale=2]{$\wr$}; %[AM]&[MB]
			\draw (O) -- (B); %[OB]
			%Cercle
			\draw(21,32) circle (9cm);
			\begin{scriptsize}
				%Point A
				\draw[fill=black] (A) circle (1.8pt);
				\draw[color=black] (3.826552717135724,57.99945760693164) node[scale=1.5] {$A$};
				%Point B
				\draw[fill=black] (B) circle (1.8pt);
				\draw[color=black] (45.96124775868494,51.99450117242442) node[scale=1.5] {$B$};
				%Point C
				\draw[fill=black] (C) circle (1.8pt);
				\draw[color=black] (21.941422020656816,3.9548496963667006) node[scale=1.5] {$C$};
				%Point A'
				\draw[fill=black] (A') circle (1.8pt);
				\draw[color=black] (34.35166531863801,27.974675434395564) node[scale=1.5] {$A'$};
				%Point B'
				\draw[fill=black] (B') circle (1.8pt);
				\draw[color=black] (13.401039536024594,30.91043191348798) node[scale=1.5] {$B'$};
				%Point C'
				\draw[fill=black] (C') circle (1.8pt);
				\draw[color=black] (25.27750892871628,54.93025765151684) node[scale=1.5] {$C'$};
				%Point G
				\draw[fill=black] (G) circle (1.8pt);
				\draw[color=black] (24.643074165492494,37.982936158574255) node[scale=1.5] {$G$};
				%Point M
				\draw[fill=black] (M) circle (1.8pt);
				\draw[color=black] (26.808500215617668,66.6732835678865) node[scale=1.5] {$M$};
				%Point O
				\draw[fill=black] (O) circle (1.8pt);
				\draw[color=black] (22.44142202065678,33.97963186890278) node[scale=1.5] {$O$};
				%Point H
				\draw[fill=black] (H) circle (1.8pt);
				\draw[color=black] (28.621722171446686,45.515091022457305) node[scale=1.5] {$H$};
			\end{scriptsize}
		\end{tikzpicture}
	\end{center}

	\newpage

	\begin{enumerate}[1.]
		\setcounter{enumi}{1}
		\item $$\begin{aligned}
				x_{A'}&=\frac{x_B+x_C}{2}=\frac{45+21}{2}=33\\
				y_{A'}&=\frac{y_B+y_C}{2}=\frac{50+2}{2}=26
			\end{aligned}$$
			Le point $A'$ milieu de $[BC]$ se situe aux coordonnées $A'(33;26)$.
			$$\begin{aligned}
				x_{B'}&=\frac{x_A+x_C}{2}=\frac{3+21}{2}=12\\
				y_{B'}&=\frac{y_A+y_C}{2}=\frac{56+2}{2}=29
			\end{aligned}$$
			Le point $B'$ milieu de $[AC]$ se situe aux coordonnées $B'(12;29)$.
			$$\begin{aligned}
				x_{C'}&=\frac{x_A+x_B}{2}=\frac{3+45}{2}=24\\
				y_{C'}&=\frac{y_A+y_B}{2}=\frac{56+50}{2}=53
			\end{aligned}$$
			Le point $C'$ milieu de $[AB]$ se situe aux coordonnées $C'(24;53)$.
		\item
			 \begin{enumerate}[a.]
				\item $$\begin{aligned}
						m_{(AA')}&=\frac{y_A-y_{A'}}{x_A-x_{A'}}=\frac{56-26}{3-33}=\frac{30}{-30}=-1\\[0.3cm]
						m_{(CC')}&=\frac{y_{C'}-y_C}{x_{C'}-x_C}=\frac{53-2}{24-21}=\frac{51}{3}=17
					\end{aligned}$$
					$(AA'):$

					$$\begin{aligned}
						y&=mx+p\\
						y&=-x+p
					\end{aligned}$$

					$A\in(AA')$ donc :

					$$\begin{aligned}
						56&=-3+p\\
						59&=p
					\end{aligned}$$

					Alors $(AA'):y=-x+59$.

					$(CC'):$

					$$\begin{aligned}
						y&=mx+p\\
						y&=17x+p
					\end{aligned}$$
					$C\in(CC')$ donc : 
					$$\begin{aligned}
						2&=17\times21+p\\
						-355&=p
					\end{aligned}$$

					Alors $(CC'):y=7x-355$
				\item Le centre de gravité $G$ est l'interséction des médianes $(AA')$ et $(CC')$. Je cherche donc le point qui appartient aux deux droites.
					\begin{align}
						G=
						&\begin{sys*}
							y&=-x+59\\
							y&=17x-355
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							y&=-x+59\\
							-x+59&=17x-355
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							y&=-x+59\\
							18x&=414
						\end{sys*}
						\\
						\iff
						&\begin{sys*}
							y&=-23+59\\
							x&=23
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							y&=36\\
							x&=23
						\end{sys*}
					\end{align}
					Le centre de gravité $G$ se situe aux coordonnées $G(23;36)$.
			\end{enumerate}
		\item 
			\begin{enumerate}[a.]
				\item Une médiatrice est une droite qui coupe en deux parties égales un segment perpendiculairement. Un point $M$ appartenant à cette médiatrice se trouvera à égale distance des deux extrémitées du segment. Donc si $AM=BM$ alors $AM^2=BM^2$.
				\item $C'$ appartient à la médiatrice de $[AB]$. Je peux donc utiliser ses coordonnées pour vérifier l'équation de la médiatrice.

					$7x_{C'}-115=y_{C'}\iff y=7x-115\text{ est l'équation de la médiatrice.}$
					$$\begin{aligned}
						&\quad7\times24-115\\
						&=168-115\\
						&=53
					\end{aligned}$$
					L'équation de la médiatrice de $[AB]$ est bien $y=7x-115$.
				\setcounter{enumii}{3}
				\item $A'$ appartient à la médiatrice de $[BC]$. Je peux donc utiliser ses coordonnées pour vérifier l'équation de la médiatrice.
					$$\begin{aligned}
						&\quad-0,5\times33+42,5\\
						&=-16,5+42,5\\
						&=26
					\end{aligned}$$
					L'équation de la médiatrice de $[BC]$ est bien $y=-0,5x+42,5$.
				\item Le centre du cercle circonscrit du triangle $ABC$ se trouve à l'intersection des médiatrices du triangle. Je cherche donc le point qui appartient aux deux droites.
	
					\setcounter{equation}{0}
					\begin{align}
						O=
						&\begin{sys*}
							y&=7x-115\\
							y&=-0,5x+42,5
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							y&=7x-115\\
							7x-115&=-0,5x+42,5
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							y&=7x-115\\
							7,5x&=157,5
						\end{sys*}
						\\
						\iff
						&\begin{sys*}
							y&=7\times21-115\\
							x&=21
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							y&=147-115\\
							x&=21								
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							y=32\\
							x=21
						\end{sys*}
					\end{align}

					Le point $O$ se situe aux coordonnées $O(21;32)$.
				\item Le point $B$ appartient au cercle circonscrit au triangle $ABC$. Je vais donc calculer $[OB]$ pour trouver le rayon du cercle.
					$$\begin{aligned}
						r&=\sqrt{(x_O-x_B)^2+(y_O-y_B)^2}\\
						&=\sqrt{(21-45)^2+(32-50)^2}\\
						&=\sqrt{(-24)^2+(-18)^2}\\
						&=\sqrt{576+324}\\
						&=\sqrt{900}\\
						&=30
					\end{aligned}$$
					Le rayon du cercle est de 30.
			\end{enumerate}
		\item 
			\begin{enumerate}[a.]
				\item Une hauteur est une droite qui passe par le sommet d'un triangle et qui coupe le coté opposé perpendiculairement. La hauteur issu de $C$ est donc perpendiculaire à $[AB]$ tout comme la médiatrice. Deux droites perpendiculaires à une même droite sont parallèles entre elles. La hauteur issu de $C$ et la médiatrice de $[AB]$ sont donc parallèles.
				\item Puisque les deux droites sont parallèles, leur coeficient directeur sont égaux donc il est de $7$. Je cherche l'ordonnée à l'origine de la hauteur issu de $C$. Et puisque $C$ appartient à ça propre hauteur, je peux utiliser ses coordonnées.
					$$\begin{aligned}
						y&=mx+p\\
						p&=y-(mx)\\
						p&=2-(7\times21)\\
						p&=2-147\\
						p&=-145
					\end{aligned}$$
					L'équation de cette hauteur est donc $y=7x-145$.
				\item La hauteur passant par $A$ est perpendiculaire à $[BC]$ tout comme la médiatrice du même segment. Deux droites perpendiculaire à une même droite sont parallèles entre elles. Alors le coeficient directeur des deux droites est identique, soit de $-0,5$. Je cherche l'ordonnée à l'origine de la hauteur issu de $A$. Et puisque $A$ appartient à ça propre hauteur, je peux utiliser ses coordonnées.
					$$\begin{aligned}
						y&=mx+p\\
						p&=y-(mx)\\
						p&=56-(-0,5\times3)\\
						p&=56+1,5\\
						p&=57,5
					\end{aligned}$$
					L'équation de cette hauteur est donc $y=-0,5x+57,5$.
				\item L'orthocentre $H$ est l'intersection des hauteurs du triangle. Je cherche donc un point qui appartient à la hauteur issu de $A$ et de $C$.

					\setcounter{equation}{0}
					\begin{align}
						H=
						&\begin{sys*}
							y&=-0,5x+57,5\\
							y&=7x-145
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							7x-145&=-0,5x+57,5\\
							y&=7x-145
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							7,5x&=202,5\\
							y&=7x-145
						\end{sys*}
						\\
						\iff
						&\begin{sys*}
							x&=27\\
							y&=7\times27-145
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							x&=27\\
							y&=189-145
						\end{sys*}
						\iff
						\begin{sys*}
							x&=27\\
							y&=44
						\end{sys*}
					\end{align}

					L'orthocentre $H$ se situe aux coordonnées $H(27;44)$.
			\end{enumerate}
		\item $G$, $O$ et $H$ alignés $\iff(OG)\parallel(OH)\iff m_{OG}=m_{OH}$
			
			$$\begin{aligned}
				m_{OG}&=\frac{y_O-y_G}{x_O-x_G}=\frac{32-36}{21-23}=\frac{4}{2}=2\\[0.3cm]
				m_{OH}&=\frac{y_O-y_H}{x_O-x_H}=\frac{32-44}{21-27}=\frac{12}{6}=2
			\end{aligned}$$
			Les points $G$, $O$ et $H$ sont alignés.
		\item D'une part :
			$$\begin{aligned}
				OH&=\sqrt{(x_O-x_H)^2+(y_O-y_H)^2}\\
				&=\sqrt{(21-27)^2+(32-44)^2}\\
				&=\sqrt{(-6)^2+(-12)^2}\\
				&=\sqrt{36+144}\\
				&=\sqrt{180}\\
				&=6\sqrt{5}
			\end{aligned}$$
			D'autre part :
			$$\begin{aligned}
				3OG&=3\sqrt{(x_O-x_G)^2+(y_O-y_G)^2}\\
				&=3\sqrt{(21-23)^2+(32-36)^2}\\
				&=3\sqrt{(-2)^2+(-4)^2}\\
				&=3\sqrt{4+16}\\
				&=3\sqrt{20}\\
				&=6\sqrt{5}
			\end{aligned}$$
			$OH$ équivaut à 3 fois la longeur $OG$.
	\end{enumerate}
\end{document}